%!TEX TS-program = xelatex
%!TEX encoding = UTF-8 Unicode

\documentclass[
  %10pt,
  %a3paper,
  %twoside,
  landscape
]{article}

\usepackage[
  cam,
  a3,
  center
]{crop}

\usepackage[
  paperheight=25cm,
  paperwidth=35cm,
  top=2.5cm,
  bottom=2.5cm,
  left=5cm,
  right=5cm,
  %margin=0.707in,
  % pass,
  showframe,
  %bindingoffset=6mm,
  verbose,
  heightrounded
]{geometry}

\usepackage[T1]{fontenc}
\usepackage[
  greek,
  english,
  italian
]{babel}
\usepackage{csquotes}
\usepackage{Alegreya}
\usepackage{changepage}
\usepackage{graphicx}
\usepackage{subfigure}
\usepackage[subfigure]{tocloft}
\usepackage{amssymb}
\usepackage{wrapfig}
\usepackage{float} % they need to be placed in specific locations with the [H]
\usepackage{paralist}
\usepackage{enumitem} % Customized lists
\setlist[itemize]{noitemsep} % Make itemize lists more compact
\setlist[description]{noitemsep,leftmargin=\parindent,labelindent=\parindent}

\usepackage{array}
\setlength\extrarowheight{0.5cm}

\usepackage{
	xfrac,
	unicode-math
	}
\usepackage{pdfpages}
\usepackage{etoolbox} % Some tools: used for quote environment
\AtBeginEnvironment{quote}{\small}
%-------------------------------------------------------------------------------
%----------------------------------------------------------------------- FONTS -
%-------------------------------------------------------------------------------
\linespread{1.04}
\usepackage{fontspec,
			xltxtra,
			xunicode
			}
%-------------------------------------------------------------------------------
%---------------------------------------------------------------------- HEADER -
%-------------------------------------------------------------------------------
\usepackage{fancyhdr}

\fancypagestyle{plain}{%
\fancyhf{} % clear all header and footer fields
%\fancyhead[CO,CE]{---Draft---}
\fancyfoot[RO,LE]{\fontsize{18pt}{18pt}\selectfont\thepage} % except the center
\renewcommand{\headrulewidth}{0pt}
\renewcommand{\footrulewidth}{0pt}}
\pagestyle{plain}

\usepackage{tikz}
\usetikzlibrary{shapes,
                through,
								calc,
								intersections,
								backgrounds,
                positioning}
\usetikzlibrary{arrows.meta}
\usetikzlibrary{bending}

\input{../shared/definizioni}

\newcommand{\studi}{\emph{Sei studi di Agamotto sul tempo}}
\newcommand{\tempo}{\emph{tempo}}

\usepackage{awesomebox}

\usepackage{overpic}

\usepackage[
	small,
	labelfont=bf,
	up,
	textfont=it,
	up]
	{caption}
%-------------------------------------------------------------------------------
%----------------------------------------------------------------------- COVER -
%-------------------------------------------------------------------------------
\begin{document}

\begin{center}
  ~\\
  \vspace{6cm}
  %\noindent\makebox[\textwidth][c]{%
  %\begin{minipage}{20cm}
  %  \begin{center}
      \fontsize{19}{23}\selectfont{Giuseppe Silvi}\\
      \fontsize{42}{39}\selectfont{CANTO ALLA DURATA}\\
      \fontsize{19}{23}\selectfont{\it Sei studi di Agamotto sul tempo. Prima Posizione}\\
  %  \end{center}
  %\end{minipage}
  %}

\vfill\null
\begin{minipage}{8cm}
\awesomebox[black]{5pt}{\faBookOpen}{black}{{\large\bf EDIZIONI PEPPINE}\newline\emph{\today}}
\end{minipage}
\end{center}

\thispagestyle{empty}

\clearpage
~\\
\vfill
\begin{flushright}
	\begin{it}
		I have truly gained the greatest power of all\ldots\\
		I have gained the gift of knowledge\\
  \end{it}
	Dr. Stephen Strange
\end{flushright}
\vspace{0.618\textheight}

\clearpage

%-------------------------------------------------------------------------------
%-------------------------------------------------------------------- DOCUMENT -
%-------------------------------------------------------------------------------

%\begin{multicols}{2}

\begin{adjustwidth}{0cm}{10.8578cm}
\section*{Il \tempo}
La musica è uno strumento di pensiero. Gli strumenti musicali che creiamo, con
cui produciamo suoni e musica sono a loro volta strumenti di pensiero. Lo
strumento \emph{tempo (Timpani Electro-Magnetic Pulse Oscillation)} nasce dalla
necessità costante di avere nuovi strumenti di pensiero che proiettino la
coscienza, che è memoria, nel futuro musicale. Il \tempo~strumento del tempo.

La \emph{Scuola Romana} ha una lungha tradizione di strumenti elettroacustici
d'invenzione, risalenti a quella che potremmo definire l'alba dello
strumento elettroacustico di ricerca musicale, fin negli anni cinquanta del
XX secolo. La storia del timpano è molto più antica e risale a ritroso,
completamente, la storia della musica. Su questa tela temporale di
ricerca e creatività intendo, col \tempo, indagare il passato proteso verso un
nuovo pensiero musicale e, in quanto pensiero condiviso, strumento sociale.

Il \tempo~suona mediante attivazione elettromagnetica della membrana tesa di un
timpano orchestrale\footnote{Modello di riferimento \emph{ADAMS Revolution 29"}
in rame martellato, con sistema \emph{fine tuning}}. La vibrazione è prodotta da
un sistema induttivo indossato dal musicista e trasmessa alla membrana attraverso
dei vincoli magnetici. Accade che il segnale audio analogico attraversi i due
modulatori elettromagnetici e, a distanza, senza contatto, riesca a \emph{muovere
la membrana del timpano} (nel senso ambivalente di vibrazione acustica e
sensazione uditiva di suono).

In questo senso lo strumento \tempo~non altera i principi fisici dello strumento
timpano tradizionale che rimane dunque meravigliosa eredità storica, gioiello
tecnologico di coscienza umana, intera letteratura e memoria proiettata nel
futuro delle possibilità di attivazione sonora della membrana a tensione variabile.

%Seguono dialoghi tra agamotto, mario bertoncini, Henri bergson e domenico guaccero.

%\clearpage

\section*{Piano dell'opera}

I \studi~si pongono come strumento di esplorazione e conoscenza dello strumento
\tempo.

Il ruolo giocato dalla posizione del magnete sulla membrana del timpano è cruciale
in quanto può agire da vincolo (nodo) o da leva (ventre) nella stimolazione
della vibrazione acustica. Seppur di dimensioni finite, la superficie di
movimento offerta dalla membrana per questi vincoli tende ad un infinito spazio
timbrico e, se si considera la presenza simultanea di due magneti, lo spazio
consiste in assoluto, nei confronti della superficie, e relativo ai due vincoli.
L'esplorazione del \tempo infinito può essere affrontata spazializzando,
discretizzando le possibilità e riducendole a luoghi conosciuti, ritrovabili nel
\tempo.

%-------------------------------------------------------------------------------
%-------------------------------------------------------------------------------
%-------------------------------------------------------------------------------
%La mappatura della membrana del timpano.
%https://en.wikipedia.org/wiki/Lune_of_Hippocrates
\begin{figure}[h]
\centering
\resizebox{0.81\linewidth}{!}{%
\begin{tikzpicture}[rotate=-90]
    \path[draw, dashed] (0,4) coordinate (Q)
                (4,0) coordinate [label=below:$\alpha$] (B)
             -- (-4,0) coordinate [label=above:$\delta$] (A)
             -- (0,-4) coordinate (K)
						 -- (0,4) coordinate (Z)
            ($(A)!0.5!(K)$) coordinate[label=above:$\gamma$](D)
						($(K)!0.5!(Z)$) coordinate[label=above right:$N$](N);
    \foreach \point in {A,B,K,D,Z,N} \fill [black] (\point) circle (2pt);
    \draw [color=black] circle(4cm);
    \scoped[on background layer]
    {
    \draw[name path=arc1,color=purple]
         let \p1 = ($ (B) - (K) $),
             \n1 = {veclen(\x1,\y1)} in
         (B) arc (-45:-135:\n1);
    \draw[name path=arc2,color=green,rotate=90]
         let \p1 = ($ (B) - (K) $),
             \n1 = {veclen(\x1,\y1)} in
         (Q) arc (-45:-135:\n1);
    \path [name intersections={of=arc1 and arc2,by=C}];
    \fill [black] (C) circle (2pt);
    \node[label=below left:$\beta$] at (C) {};
    }
\end{tikzpicture}
}
\captionsetup{width=.81\linewidth}
\caption{Spazializzazione della superficie possibile e determinazione dei
  quattro vincoli $\alpha, \beta, \gamma, \delta$ in relazione al centro del timpano
	$N$ per \emph{Nord}.}
\label{tikz:magneti}
\end{figure}

Sul totale di quattro luoghi identificati, una coppia di magneti genera una rosa
di sei posizioni possibili, rispettivamente:

\begin{description}
	\item[Prima Posizione:] magneti su $\alpha$ e $\beta$
	\item[Seconda Posizione:] magneti su $\beta$ e $\gamma$
	\item[Terza Posizione:] magneti su $\gamma$ e $\delta$
	\item[Quarta Posizione:] magneti su $\alpha$ e $\gamma$
	\item[Quinta Posizione:] magneti su $\beta$ e $\delta$
	\item[Sesta Posizione:] magneti su $\alpha$ e $\delta$
\end{description}

Il criterio di nomenclatura ordinale delle posizioni ricalca il concetto di
distanza impiegato sugli strumenti ad arco. Le prime tre posizioni indicano
combinazioni di luoghi adiacenti, o posizioni strette: la prima posizione è la
più vicina al luogo di intervento del musicista (posizione del pedale), la
seconda è intermedia e la terza è la più distante; la quarta e la quinta posizione
indicano luoghi non adiacenti, o posizioni intermedie: la quarta posizione è la
più vicina delle posizioni intermedie mentre la quinta è la più distante; la
sesta posizione è la più ampia, i due magneti si trovano sul diametro della membrana.

Il piano dell'opera prevede con questa mappatura uno studio per ognuna delle
sei posizioni disponibili all'interprete che lo conducano progressivamente
attraverso una completa esplorazione del \tempo.

%-------------------------------------------------------------------------------
%-------------------------------------------------------------------------------
%-------------------------------------------------------------------------------
%La mappatura della membrana del timpano.
%https://en.wikipedia.org/wiki/Lune_of_Hippocrates
\begin{figure}[h]
\centering
\resizebox{0.81\linewidth}{!}{%
\begin{tikzpicture}[rotate=-90]
    \path[draw, dashed] (0,4) coordinate (Q)
                (4,0) coordinate [label=below:$\alpha$] (B)
             (-4,0) coordinate [label=above:$\delta$] (A)
             (0,-4) coordinate (K)
						 (0,4) coordinate (Z)
            ($(A)!0.5!(K)$) coordinate[label=above left:$\gamma$](D)
						($(B)!0.5!(C)$) coordinate[label=right:$I$](I)
						($(C)!0.5!(D)$) coordinate[label=left:$II$](II)
						($(D)!0.5!(A)$) coordinate[label=left:$III$](III);
						%($(K)!0.5!(Z)$) coordinate[label=above right:$N$](N);
    \foreach \point in {A,B,D} \fill [black] (\point) circle (2pt);
    \draw [color=black] circle(4cm);
    \scoped[on background layer]
    {
    \draw[name path=arc1,color=purple]
         let \p1 = ($ (B) - (K) $),
             \n1 = {veclen(\x1,\y1)} in
         (B) arc (-45:-135:\n1);
    \draw[name path=arc2,color=green,rotate=90]
         let \p1 = ($ (B) - (K) $),
             \n1 = {veclen(\x1,\y1)} in
         (Q) arc (-45:-135:\n1);
    \path [name intersections={of=arc1 and arc2,by=C}];
    \fill [black] (C) circle (2pt);
    \node[label=below left:$\beta$] at (C) {};
		\draw[dashed] (B) -- (C);
		\draw[dashed] (C) -- (D);
		\draw[dashed] (D) -- (A);
		%\draw[dashed] (B) -- (A);
    }
\end{tikzpicture}
\begin{tikzpicture}[rotate=-90]
    \path[draw, dashed] (0,4) coordinate (Q)
                (4,0) coordinate [label=below:$\alpha$] (B)
             (-4,0) coordinate [label=above:$\delta$] (A)
             (0,-4) coordinate (K)
						 (0,4) coordinate (Z)
            ($(A)!0.5!(K)$) coordinate[label=above left:$\gamma$](D)
						($(B)!0.5!(D)$) coordinate[label=right:$IV$](IV)
						($(C)!0.5!(A)$) coordinate[label=left:$V$](V)
						($(B)!0.5!(A)$) coordinate[label=right:$VI$](VI);
						%($(K)!0.5!(Z)$) coordinate[label=above right:$N$](N);
    \foreach \point in {A,B,D} \fill [black] (\point) circle (2pt);
    \draw [color=black] circle(4cm);
    \scoped[on background layer]
    {
    \draw[name path=arc1,color=purple]
         let \p1 = ($ (B) - (K) $),
             \n1 = {veclen(\x1,\y1)} in
         (B) arc (-45:-135:\n1);
    \draw[name path=arc2,color=green,rotate=90]
         let \p1 = ($ (B) - (K) $),
             \n1 = {veclen(\x1,\y1)} in
         (Q) arc (-45:-135:\n1);
    \path [name intersections={of=arc1 and arc2,by=C}];
    \fill [black] (C) circle (2pt);
    \node[label=below left:$\beta$] at (C) {};
		\draw[dashed] (B) -- (D);
		\draw[dashed] (C) -- (A);
		\draw[dashed] (B) -- (A);
		}
\end{tikzpicture}
}
\captionsetup{width=.81\linewidth}
\caption{A sinistra: posizioni strette $I-II-III$; a destra: posizioni intermedie $IV-V$ e larga $VI$}
\label{tikz:posizioni}
\end{figure}

Ciascuno dei sei studi esplora diverse modalità di produzione sonora in
relazione alla posizione dei magneti. L’esplorazione ha carattere progressivo di
scoperta e comprensione dello strumento per cui, all’avanzare progressivo del
numero dello studio, le tecniche precedentemente acquisite vengono riversate sul
fondo delle nuove esplorazioni.

\begin{description}
  \item[Tre Studi sulla Durata]~
    \begin{description}
      \item[Prima Posizione $\alpha\beta$:] studio sulla modalità ordinaria
        di attuazione della vibrazione ventrale e sulla modalità armonica o
				nodale;
			\item[Seconda Posizione $\beta\gamma$:] studio sulla modalità di
			  attuazione della vibrazione subarmonica o modale;
			\item[Terza Posizione $\gamma\delta$:] studio sul controllo dinamico e
	    	sulle relazioni di prossimità e interrelazioni caotiche;
   \end{description}
  \item[Tre Studi Espressivi]~
 		\begin{description}
	    \item[Quarta Posizione $\alpha\gamma$:] sudio sull'intonazione;
      \item[Quinta Posizione $\beta\delta$:] studio sul sistema definito
			  \emph{fine tuning};
      \item[Sesta Posizione $\alpha\delta$:] studio d'espressione e controllo;
    \end{description}
\end{description}


%\clearpage

\section*{Istruzioni}

La produzione di suono sul \tempo~avviene mediante l'avvicinamento ai magneti,
solidali alla membrana, dei due sistemi d'induzione elettromagnetica denominati
\emph{EMP}\footnote{\emph{Electro-Magnetic Pulse}. Maggiori dettagli tecnici sul
funzionamento e la costruzione del sistema \tempo~sono disponibili su
\emph{IO TEMPO}, relazione tecnica di sintesi dello strumento e su
\emph{canto alla durata} relazione a termine del percorso di ricerca presso
l'\emph{Accademia S. Cecilia di Roma}.} che, rispettivamente indossati a mo' di
guanti, o afferrati con entrambe le mani, prenderanno il nome di
\emph{EMP Sinistro} e \emph{EMP Destro}\footnote{Anche se fuori dagli scopi
esplorativi di questi studi, è prevedibile e in un certo senso auspicabile che
lo strumento possa essere suonato da due interpreti, ciascuno indossando uno dei
due dispositivi \emph{EMP}, oppure da più interpreti su più strumenti.} Il
principio di funzionamento è lo stesso di un tradizionale altroparlante: un
segnale elettrico alimenta una bobina che mediante l'induzione di un campo
magnetico provoca la vibrazione molto rapida di un corpo metallico a cui è
solidale un materiale sospeso, elastico e libero di vibrare. In luogo del
tradizionale cono di cartone presente sul diffusore acustico, nel \tempo, a
vibrare sospesa ed elastica, è la membrana stessa del timpano. L'avvicinamento
quindi dei due sistemi di induzione elettromagnetica può attivare, uno alla
volta o entrambi, vibrazioni controllate e predicibili della superficie.

\begin{figure}[htbp]
\begin{center}
\begin{tikzpicture}
  \empx
\end{tikzpicture}
\begin{tikzpicture}
  \empy
\end{tikzpicture}
\caption{\emph{EMP sinistro} e \emph{EMP destro}}
\label{default}
\end{center}
\end{figure}

L'uso del pedale del timpano rimane inalterato e garantisce l'escursione di
tensione e frequenza di vibrazione necessaria alla produzione timbrica dello
strumento.

Ogni sistema è composto da sette righi:

\subsection*{Accordatura}

\subsection*{Mappatura del pedale}

\subsection*{Topografia}

% \begin{overpic}[abs,unit=1mm,scale=.5,grid]{ab.eps}
% 	\put(3,27){\color{blue}\huge\LaTeX}
% \end{overpic}

\begin{figure}[h]
%\centering
\includegraphics[width=0.99\textwidth]{ab.eps}
\caption{Mappa della prima posizione}
\label{ab}
\end{figure}

\begin{description}
\item[$\mathbb{R}$] Suoni reali;
\item[$\tau$] scansione metronomica
\end{description}

\section*{Logogrammi}

\begin{table}[htp]
\renewcommand{\arraystretch}{1.3}
%\caption{Logogrammi}
\begin{tabular}{ccl}

\begin{tikzpicture}
  \empx 
\end{tikzpicture}
&
\begin{tikzpicture}
  \empy 
\end{tikzpicture}
& Ordinario\\

\begin{tikzpicture}
  \empxm
\end{tikzpicture}
&
\begin{tikzpicture}
  \empym
\end{tikzpicture}
& Muto\\

\begin{tikzpicture}
  \empxn
\end{tikzpicture}
&
\begin{tikzpicture}
  \empyn
\end{tikzpicture}
& Armonico NORD\\

\begin{tikzpicture}
  \empxnf
\end{tikzpicture}
&
\begin{tikzpicture}
  \empynf
\end{tikzpicture}
& Armonico NORD Fragile\\

\begin{tikzpicture}
  \empxe
\end{tikzpicture}
&
\begin{tikzpicture}
  \empye
\end{tikzpicture}
& Armonico EST\\

\begin{tikzpicture}
  \empxef
\end{tikzpicture}
&
\begin{tikzpicture}
  \empyef
\end{tikzpicture}
& Armonico EST Fragile\\

\begin{tikzpicture}
  \empxs
\end{tikzpicture}
&
\begin{tikzpicture}
  \empys
\end{tikzpicture}
& Armonico SUD\\

\begin{tikzpicture}
  \empxsf
\end{tikzpicture}
&
\begin{tikzpicture}
  \empysf
\end{tikzpicture}
& Armonico SUD Fragile\\

\begin{tikzpicture}
  \empxo
\end{tikzpicture}
&
\begin{tikzpicture}
  \empyo
\end{tikzpicture}
& Armonico OVEST\\

\begin{tikzpicture}
  \empxof
\end{tikzpicture}
&
\begin{tikzpicture}
  \empyof
\end{tikzpicture}
& Armonico OVEST Fragile\\

\end{tabular}
\label{default}
\end{table}%









\section*{Agenda}

\begin{table}[htp]
\caption{default}
\begin{tabular}{m{2cm}|m{10cm}|}

\begin{tikzpicture}
  \empx
\end{tikzpicture}
& EMP Sinistro\\
\hline
\begin{tikzpicture}
  \empy
\end{tikzpicture}
& EMP Destro\\

\end{tabular}
\label{default}
\end{table}%

%\end{multicols}
\end{adjustwidth}

\end{document}
